\appendix
\chapter{Fine della dimostrazione del Teorema \ref{cfjjmtheorem}}
\begin{proof}
    Resta da dimostrare l'esistenza di un indice \(i\in\{1,2\}\) tale che \[\frac{e(P_i)}{e(P)}\le\frac{1}{\sqrt{\alpha_i\beta_i}}.\]
    Dimostreremo che
    \begin{align}
        \frac{e(P_1)}{e(P)}+\frac{e(P_2)}{e(P)}&\le 1 \label{eq:extensions} \\
        \frac{1}{\sqrt{\alpha_1\beta_1}}+\frac{1}{\sqrt{\alpha_2\beta_2}}&\ge 1. \label{eq:inverseroots}
    \end{align}
    Per dimostrare \eqref{eq:extensions} \`e sufficiente dimostrare che \(a<_{P_1} b\) e \(a>_{P_2} b\). Sfruttando le definizioni di \(\alpha_1\) e \(\beta_1\) abbiamo
    \[
        y_{a^+}^1 = y_a+\frac{x_a}{\alpha_1} = 
        \begin{cases}
            y_{a^-}+x_a-x_b &\text{se}\quad\lambda\le\frac{1}{2}\\
            y_{a^-}+\frac{x_a}{2} &\text{altrimenti}
        \end{cases}
    \]
    e
    \[
        y_{b^-}^1 = y_{b^+}-\frac{x_b}{\beta_1} = y_a+x_a-\frac{x_b}{\beta_1} =
        \begin{cases}
            y_{a^-}+x_a-x_b &\text{se}\quad\lambda\le\frac{1}{2} \\
            y_{a^-}+\frac{x_a}{2} &\text{altrimenti,}
        \end{cases}
    \]
    cio\`e \(a<_{P_1} b\). Per le analoghe definizioni di \(\alpha_2\) e \(\beta_2\) abbiamo
    \[
        y_{a^-}^2 = y_{a^+}-\frac{x_a}{\alpha_2} = y_{a^+} - \frac{x_b}{2}
    \]
    e
    \[
        y_{b^+}^2 = y_{b^-}+\frac{x_b}{\beta_2} = y_{a^+}-x_b+\frac{x_b}{\beta_2} = y_{a^+}-\frac{x_b}{2},
    \]
    cio\`e \(a>_{P_2} b\). Poich\'e \(P_1\) e \(P_2\) sono estensioni di \(P\) otteniamo la tesi.

    Per dimostrare \eqref{eq:inverseroots} basta studiare la funzione di \(\lambda\) definita dal membro sinistro. Abbiamo infatti
    \[
        f(\lambda) = 
        \begin{cases}
            \sqrt{1-\lambda}+\frac{\sqrt{\lambda}}{2} &\text{se}\quad\lambda\le\frac{1}{2} \\
            \frac{1}{2\sqrt{\lambda}}+\frac{\sqrt{\lambda}}{2} &\text{altrimenti,}
        \end{cases}
    \]
    la cui derivata \`e
    \[
        f'(\lambda) = 
        \begin{cases}
            \frac{1}{4\sqrt{\lambda}}-\frac{1}{2\sqrt{1-\lambda}} &\text{se}\quad\lambda\le\frac{1}{2} \\
            \frac{1}{4\sqrt{\lambda}}-\frac{1}{4\lambda^{\frac{3}{2}}} &\text{altrimenti.}
        \end{cases}
    \]
    \`E facile inoltre verificare che la derivata sia positiva per \(\lambda < \frac{1}{5}\) e negativa altrimenti. Poich\'e \(f(0)=f(1)=1\) possiamo dedurre che \(f\) \`e maggiore di \(1\) per ogni \(\lambda\in [0,1]\), cio\`e la tesi.\qed
\end{proof}
